\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx} %Bilder einbinden
\usepackage{amsmath} %erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage{amsfonts} %weitere fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute & Co
\usepackage{hyperref} %Links
\usepackage{ifthen} %ifthenelse
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\lstset{language=Pascal}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{multicol}

\usepackage{algpseudocode} %Pseudocode
\usepackage{dsfont} % schöne Zahlenräumezeichen
\usepackage{amssymb, amsthm} %noch stärker erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage{tikz} %TikZ ist kein Zeichenprogramm
\usetikzlibrary{trees,automata,arrows,shapes}

\input{../kvmacros.tex}

\pagestyle{empty}


\topmargin-50pt

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5\\
Tutor: #2
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
%                 Number of Columns    Definition of Columns      second empty line
% \begin{tabular}{|*{5}{C{1cm}|}}\hline A1&A2&A3&A4&$\Sigma$\\\hline&&&&\\\hline\end{tabular}\\\vspace*{0.1cm}
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\\}


\newcommand{\I}[1]{I_{M_#1}}



\begin{document}
    %\header{BlattNr}{Tutor}{Abgabedatum}{Vorlesungsname}{Namen}{Semester}{Anzahl Aufgaben}
    \header{9}{Dennis Britsch}{2015-01-07}{ETI}{\textit{Robert Eisele}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}
    }{WS 14/15}{4}
    \vspace{1cm}
    \Aufgabe{Reihen- und Parallelschaltung}{4}
        \begin{enumerate}[A]
            \item In Reihe geschaltet: $R_1+ R_{2,3}+ R_4=R_{ges}$, $I_{1}=I_{2,3}=I_{4}=I_{ges}$\\\hspace*{1cm}$U_{1}+U_{2,3}+U_{4}=U_{ges}=8V$\\
            $R_{2,3}=\left(R_2^{-1}+R_3^{-1}\right)^{-1}=\frac{3}{4}k\Omega \Rightarrow R_{ges}=2k\Omega+\frac{3}{4}k\Omega+5k\Omega=7.75k\Omega$\\
            $I_{ges}=\frac{U_{ges}}{R_{ges}}=\frac{8V}{7.75k\Omega}\approx 1.032mA \Rightarrow I_1=I_{2,3}=I_4=I_{ges}\approx 1.032mA$\\
            $I_{2,3}=I_2+I_3$, $U_{2,3}=U_2=U_3$:\\
            $U_1=2k\Omega\cdot I_{ges}\approx 2.065V,\ U_4=5k\Omega\cdot I_{ges}\approx 5.161V,\ U_{2,3}=\frac{3}{4}k\Omega\cdot I_{ges}\approx 0.774V$\\
            $I_2=\frac{U_{2,3}}{R_2}\approx 2.323 mA,\ I_3=\frac{U_{2,3}}{R_3}\approx 0.774mA$
            \item $R_4$ wird nicht durchflossen $\Rightarrow I_4=0,U_4=0$. $R_{2,3}, R_{1,5}$ sind in Reihe geschaltet, enthalten aber wiederum parallelgeschaltete Widerstände.\\
            $R_{ges}=\left(R_3^{-1}+R_2^{-1}\right)^{-1}+\left(R_1^{-1}+R_5^{-1}\right)^{-1}\approx 2.179k\Omega$\\
            $I_{2,3}=I_{1,5}=\frac{U_{ges}}{R_{ges}}\approx 4.590mA$\\
            $U_{2,3}=\frac{3}{4}k\Omega \cdot I_{2,3}\approx 3.443V$\\
            $U_{1,5}=\frac{10}{7}k\Omega \cdot I_{1,5}\approx 6.557V$\\
            $I_2=\frac{U_{2,3}}{R_2}\approx 3.443mA$\\
            $I_3=\frac{U_{2,3}}{R_3}\approx 1.148mA$\\
            $I_1=\frac{U_{1,5}}{R_1}\approx 3.279mA$\\
            $I_1=\frac{U_{1,5}}{R_5}\approx 1.311mA$
        \end{enumerate}
    \Aufgabe{Widerstandsberechnung}{4}
        An \textbf{2} und \textbf{3} muss der Strom gleich groß sein, da ansonsten ein Strom durch den Widerstand fließen würde. Also muss das Verhältnis der Widerstände auf den beiden Leitungen gleich sein:\\
        $$\Rightarrow \frac{R_4}{R_2}=\frac{R_3}{R_2}\Leftrightarrow R_4=\frac  {R_2R_3}{R_1}$$\pagebreak\\
    \Aufgabe{Maschengleichungen}{4}
        \begin{enumerate}
            \item[Haus] \begin{align*}
                    U_0&=I_{M_0}R+(I_{M_0}+I_{M_1}+I_{M_3})\cdot 2R\\
                    U_1&=(I_{M_0}+I_{M_1}+I_{M_3})\cdot 2R+(I_{M_1}-I_{M_4})R\\
                    U_1&=(I_{M_2}+I_{M_4})\cdot 2R\\
                    0&=(I_{M_0}+I_{M_1}+I_{M_3})\cdot 2R+(I_{M_3}+I_{M_4})\cdot 2R\\
                    0&=(-I_{M_1}+I_{M_4})R+(I_{M_3}+I_{M_4})\cdot 2R+(I_{M_4}+I_{M_2})\cdot 2R
                \end{align*}
                $$\Leftrightarrow$$
                \begin{align*}
                    R\I0&+R\I1&&&&=U_0\\
                    2R\I0&+3R\I1&&+2R\I3&-R\I4&=U_1\\
                    &&2R\I2&&+2R\I4&=U_1\\
                    2R\I0&+2R\I1&&+4R\I3&+2R\I4&=0\\
                    &-R\I1&+2R\I2&+2R\I3&+6R\I4&=0
                \end{align*}
            \item[Baum] \begin{align*}
                    U_0&=(I_{M_0}+I_{M_1})R\\
                    U_1&=(I_{M_0}+\I{1})R+(\I{1}+\I{4})\cdot 2R+(\I{1}+\I{3})\cdot 2R\\
                    U_1&=\I{2}\cdot \frac{3}{2}R\\
                    0&=(\I1+\I3)\cdot 2R+\frac{1}{2}\I3R\\
                    0&=(\I1+\I4)\cdot 2R+\frac{1}{2}\I4R
                \end{align*}
                $$\Leftrightarrow$$
                \begin{align*}
                    R\I0&+R\I1&&&&=U_0\\
                    R\I0&+5R\I1&&+2R\I3&+2R\I4&=U_1\\
                    &&\frac{3}{2}R\I2&&&=U_1\\
                    &2R\I1&&+\frac{5}{2}R\I3&&=0\\
                    &2R\I1&&&+\frac{5}{2}R\I4&=0
                \end{align*}
        \end{enumerate}
    \Aufgabe{Maschenanalyse}{8}
        \begin{align*}
            U_0 & =\I1 \cdot 2R+(\I1 -\I4 )R+(\I1 -\I2 )\cdot 3R\\
            0 & =(-\I1 +\I2 )\cdot 3R+(\I2 -\I4 )\cdot 3R\\
            0 & =(4\I3 R)+(\I3 -\I4)\cdot 2R\\
            0&=(\I4-\I3)\cdot 2R + 2\I4 R + (\I4-\I2)\cdot 3R + (\I4-\I1)R
        \end{align*}
            $\Rightarrow$\\
        \begin{math}
            \begin{array}
                {rrrrcll}
                6R\I1 & -3R\I2&&-R\I4&=&U_0& |\cdot\frac{1}{6}\\
                -3R\I1 & +6R\I2&&-3R\I4&=&0&|+3(I)\\
                &&6R\I3 & -2R\I4 &=&0\\
                -R\I1&-3R\I2&-2R\I3&+8R\I4&=&0&|+(I)\\\hline

                R\I1&-\frac{1}{2}R\I2&&-\frac{1}{6}R\I4&=&\frac{1}{6}U_0&|+\frac{1}{2}(II)\\
                &\frac{9}{2}R\I2&&-\frac{7}{2}R\I4&=&\frac{1}{2}U_0&|\cdot \frac{2}{9}\\
                &&6R\I3 & -2R\I4 &=&0\\
                &-\frac{7}{2}R\I2&-2R\I3&+\frac{47}{6}R\I4&=&\frac{1}{6}U_0&|+\frac{7}{2}(II)\\\hline

                R\I1&&&-\frac{5}{9}R\I4&=&\frac{2}{9}U_0\\
                &R\I2&&-\frac{7}{9}R\I4&=&\frac{1}{9}U_0\\
                &&6R\I3 & -2R\I4 &=&0&|\frac{1}{6}\\
                &&-2R\I3&+\frac{46}{9}R\I4&=&\frac{5}{9}U_0&|+2(III)\\\hline

                R\I1&&&-\frac{5}{9}R\I4&=&\frac{2}{9}U_0&|+\frac{5}{9}(IV)\\
                &R\I2&&-\frac{7}{9}R\I4&=&\frac{1}{9}U_0&|+\frac{7}{9}(IV)\\
                &&R\I3 & -\frac{1}{3}R\I4 &=&0&|+\frac{1}{3}(IV)\\
                &&&\frac{40}{9}R\I4&=&\frac{5}{9}U_0&|\cdot \frac{9}{40}\\\hline

                R\I1&&&&=&\frac{7}{24}U_0\\
                &R\I2&&&=&\frac{5}{24}U_0\\
                &&R\I3&&=&\frac{1}{24}U_0\\
                &&&R\I4&=&\frac{1}{8}U_0\\\hline
            \end{array}\\[0.15cm]
            \Rightarrow \I1=\frac{7}{24}\frac{U_0}{R},\
            \I2=\frac{5}{24}\frac{U_0}{R},\
            \I3=\frac{1}{24}\frac{U_0}{R},\
            \I4=\frac{1}{8}\frac{U_0}{R}%
        \end{math}%
            \begin{multicols*}{2}%
            \noindent
                \begin{math}
                    I_1=\I1=\frac{7}{24}\frac{U_0}{R}\\[0.2cm]
                    I_2=\I1-\I2=\frac{7}{24}\frac{U_0}{R}-\frac{2}{24}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{12}\frac{U_0}{R}\\[0.2cm]
                    I_3=I_5=\I3=\frac{1}{24}\frac{U_0}{R}\\[0.2cm]
                    I_4=\I1-\I4=\frac{7}{24}\frac{U_0}{R}-\frac{1}{8}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{6}\frac{U_0}{R}\\[0.2cm]
                    I_5=I_3=\I3=\frac{1}{24}\frac{U_0}{R}\\[0.2cm]
                    I_6=\I4-\I3=\frac{1}{8}\frac{U_0}{R}-\frac{1}{24}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{12}\frac{U_0}{R}\\[0.2cm]
                    I_7=\I2-\I4=\frac{5}{24}\frac{U_0}{R}-\frac{1}{8}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{12}\frac{U_0}{R}\\[0.2cm]
                    I_8=\I4=\frac{1}{8}\frac{U_0}{R}\\[2cm]
                    U_1=R_1I_1=2R\cdot\frac{7}{24}\frac{U_0}{R}=\frac{7}{12}U_0\\[0.2cm]
                    U_2=R_2I_2=3R\cdot\frac{1}{12}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{4}U_0\\[0.2cm]
                    U_3=R_3I_3=3R\cdot\frac{1}{24}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{8}U_0\\[0.2cm]
                    U_4=R_4I_4=R\cdot\frac{1}{6}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{6}U_0\\[0.2cm]
                    U_5=R_5I_5=R\cdot\frac{1}{24}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{24}U_0\\[0.2cm]
                    U_6=R_6I_6=2R\cdot\frac{1}{12}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{6}U_0\\[0.2cm]
                    U_7=R_7I_7=3R\cdot\frac{1}{12}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{4}U_0\\[0.2cm]
                    U_8=R_8I_8=2R\cdot\frac{1}{8}\frac{U_0}{R}=\frac{1}{4}U_0
                \end{math}
            \end{multicols*}
\end{document}

